% !TEX program = lualatex

\documentclass[8pt,a4paper]{extarticle}
\input{../template_es.tex}
\input{../macros.tex}

% Class info
\renewcommand{\csClass}{Aprendizaje estadístico}
\renewcommand{\csClassCode}{EST - 25134}
\renewcommand{\csTerm}{Primavera 2021}
\renewcommand{\csKeywords}{ }

% PDF Metadata
\hypersetup{
    pdftitle={\csof \csClass},      
    pdfsubject={\csClass},      
    pdfauthor={\csAuthorName},  
    pdfkeywords={}              
}

% Begin document
\begin{document}

\begin{titlepage}
    \begin{center}
	\vspace*{1cm}
	\Huge
        \textbf{\csClass}
	\vspace{0.5cm} \\
	\Large
        \cs\ $\cdot$ \csTerm
        \vfill
        \csAuthorName
	\vspace{0.8cm}
        \csClassCode\\
        \csSchool     
    \end{center}
\end{titlepage}

\begin{multicols}{3}
\setcounter{page}{1}

\section*{Introducción}

\subsection*{?`Cuándo necesitamos aprendizaje de máquina?}

Dos aspectos de un problema dado pueden requerir el uso de programas que aprendan y mejoren sobre la base de su ``experiencia'': la \textbf{complejidad} del problema y la necesidad de \textbf{adaptabilidad}.

\subsubsection*{Complejidad}

\begin{bulletlist}
\item Tareas realizadas por animales o humanos.
\item Tareas más allá de las capacidades humanas.
\end{bulletlist}

\subsubsection*{Adaptabilidad}

Una característica limitante de las herramientas programadas es su rigidez: una vez que el programa se ha escrito e instalado, permanece sin cambios. Sin embargo, muchas tareas cambian con el tiempo, o de un usuario a otro. Las herramientas de aprendizaje de máquina (programas cuyo comportamiento se adapta a sus datos de entrada) ofrecen una solución a estos problemas; estos son, por naturaleza, adaptables a los cambios en el entorno con el que interactúan.

\subsection*{Tipos de aprendizaje}

\begin{bulletlist}
\item Supervisado o no supervisado.
\item Por refuerzo.
\item Agentes pasivos o activos.
\item Maestro.
\item Protocolo por bloques o continuo.
\end{bulletlist}

\newpage

\section{Modelo formal de aprendizaje}

\subsection{Marco formal de aprendizaje estadístico}

\subsubsection*{Entradas ($\left\{ \mathcal{X}, \mathcal{Y}, S \right\} $)}

\begin{bulletlist}
\item \textbf{Conjunto de dominio} ($\mathcal{X}$): $\mathcal{X} \subseteq \mathbb{R}^d$ tal que $d < \infty$.
\item \textbf{Conjunto de etiquetas} ($\mathcal{Y}$): en el caso de etiquetado binario, podemos definir $\mathcal{Y} = \left\{ 0,1 \right\} $ ó $\mathcal{Y} = \left\{ -1,+1 \right\} $.
\item \textbf{Conjunto de entrenamiento} ($S$): Una sucesión $\displaystyle S = \left\{ \left( x_i, y_i \right)  \right\}_{i = 1}^m $ tal que $m < \infty$ y $\left( x_i, y_i \right) \in \mathcal{X} \times \mathcal{Y}$.
\end{bulletlist}

\subsubsection*{Reglas de predicción ($h$)}

$h : \mathcal{X} \to \mathcal{Y}$ ; también llamado \emph{predictor}, \emph{hipótesis} o \emph{clasificador}.

\subsubsection*{Algoritmo de aprendizaje ($A$)}

Denotamos $A(S)$ a la hipótesis que el algoritmo de aprendizaje $A$ genera al observar el conjunto de entrenamiento $S$. Asimismo, asumimos que $\mathcal{X}$ tiene una medida de probabilidad desconocida $\mathcal{D}$ y que existe una función desconocida $f$ que etiqueta los datos de manera correcta, es decir:
\[
	\exists f:\mathcal{X}\to \mathcal{Y}\quad \text{\normalfont tal que} \quad f(x_i) = y_i,\; \forall i
.\] 

\subsubsection*{Métricas de éxito}

\begin{boxdef}[Error de un clasificador]
	Dado un subconjunto de dominio $A \subseteq \mathcal{X}$ y su probabilidad de observarlo $\mathcal{D}(A)$. En muchos casos, nos referimos a $A$ como un evento y lo expresamos usando una función $\pi : \mathcal{X} \to \{0,1\}$ tal que $A = \{x \in \mathcal{X} : \pi(x) = 1\} $. Así pues, definimos el \textbf{error del clasificador} $h : \mathcal{X} \to \mathcal{Y}$ como sigue:
	\[
		L_{\mathcal{D}, f} (h) \deq \underset{x \sim \mathcal{D}}{\mathbb{P}} \left[ h(x) \neq f(x) \right] \deq \mathcal{D}\left( \{x : h(x) \neq f(x)\}  \right) 
	.\]
	También se le conoce como \textbf{error de generalización}, \textbf{riesgo} o \textbf{error verdadero} de $h$.
\end{boxdef}

\sectionbreak

\subsection{Minimización de riesgo empírico}



\vfill\eject
\columnbreak
\end{multicols}
\end{document}
